\documentclass[PianoDiQualifica.tex]{subfiles}
\begin{document}

\chapter{The twelve-factor app}
E' una metodologia di sviluppo orientata alla costruzione di applicazioni \citGloss{SaaS} (Software-as-a-Service) che può essere applicata ad ogni software, scritto in un qualsiasi linguaggio di programmazione.
Queste applicazioni:
\begin{itemize}
\item Seguono un formato dichiarativo per l'automazione della configurazione, minimizzando tempi e costi di ingresso per ogni sviluppatore che si aggiunge al progetto;
\item Si interfacciano in modo pulito con il sistema operativo sottostante, in modo tale da offrire la massima portabilità sui vari ambienti di esecuzione;
\item Sono adatti allo sviluppo sulle più recenti cloud platform (servizi di computazione ospitati sulla rete internet), ovviando alla necessità di server ed amministrazioni di sistema;
\item Minimizzano la divergenza tra sviluppo e produzione, permettendo il \citGloss{continuous deployment} per una massima "agilità";
\item Possono scalare significativamente senza troppi cambiamenti ai tool, all'architettura o al processo di sviluppo.
\end{itemize}

\section{I dodici fattori:}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Codebase:} una sola \citGloss{codebase} sotto \citGloss{controllo di versione}, tanti \citGloss{deploy};
\item \textbf{Dipendenze:} dipendenze dichiarate ed isolate;
\item \textbf{Configurazione:} memorizzare le informazioni di configurazione nell'ambiente;
\item \textbf{Backing service:} trattare i \citGloss{backing service} come "risorse";
\item \textbf{Build, release, esecuzione:} separare in modo netto lo stadio di build dall'esecuzione;
\item \textbf{Processi:} eseguire l'applicazione come uno o più processi stateless;
\item \textbf{Binding delle porte:} esportare i servizi tramite binding delle porte;
\item \textbf{Concorrenza:} scalare attraverso il process model;
\item \textbf{Rilasciabilità:} massimizzare la robustezza con avvii veloci e chiusure non brusche;
\item \textbf{Parità tra sviluppo e produzione:} mantenere lo sviluppo, staging e produzione simili il più possibile;
\item \textbf{Log:} trattare i log come stream di eventi;
\item \textbf{Processi di amministrazione:} eseguire i task di amministrazione/management come processi una tantum.
\end{enumerate}

\subsection{Codebase}
L'app deve sempre attenersi al \citGloss{controllo di versione}. Esiste una relazione uno-a-uno tra \citGloss{codebase} e applicazione, ma ci saranno comunque tanti \citGloss{deploy}. In uno stesso istante possono esistere più versioni della \citGloss{codebase}.\\
Sono possibili alcune varianti di questa modalità:
\begin{itemize}
\item Se ci sono più \citGloss{codebase}, non si parla più di applicazione ma di sistema distribuito;
\item Più app non possono condividere la stessa \citGloss{codebase}, è possibile ciò soltanto con un apposito sistema di dipendenza.
\end{itemize}

\subsection{Dipendenze}
Un'applicazione che aderisce alla twelve-factor:
\begin{itemize}
\item Non si basa mai sull'esistenza implicita di librerie system-wide (ad esempio CPAN per Perl e Rubygems per Ruby);
\item Le dipendenze vengono tutte dichiarate tramite un file manifest dedicato;
\item Viene contemplato l'uso di un tool di isolamento delle dipendenze durante l'esecuzione, in modo tale da assicurarsi che non ci siano delle "dipendenze implicite" che creino interferenze nel sistema in cui ci si trova;
\item La specifica completa ed esplicita delle dipendenze si applica in modo uniforme, sia in production che in sviluppo;
\item Le operazioni di dichiarazione ed isolamento vanno sempre effettuate, non ha importanza quale sia il toolchain usato;
\item L'applicazione si deve mai basare sull'esistenza di un qualsiasi tool di sistema (es. ImageMagick, curl) perché non si ha la certezza che questo tool possa essere presente in tutti i sistemi in cui girerà in futuro.
\end{itemize}

\subsection{Configurazione}
Un'app conforme alla metodologia richiede una separazione ben definita delle impostazioni di configurazione dal codice.
Per fare ciò si deve memorizzare tutte le impostazioni in variabili d'ambiente (dette anche "env vars" oppure "env") per le seguenti ragioni:
\begin{itemize}
\item Sono molto semplici da cambiare da \citGloss{deploy} a deploy senza dover toccare direttamente il codice;
\item C'è una probabilità molto bassa che siano erroneamente incluse all'interno del repository, a differenza dei classici file di configurazione;
\item Sono file indipendenti sia dal linguaggio che dal sistema operativo utilizzato.
\end{itemize}
Affinché il prodotto finale ne possa risentire positivamente in termini di scalabilità le variabili d'ambiente non sono mai raggruppate e classificate sotto "ambienti" (a volte chiamati anche gruppi, nel nostro caso saranno local, test, staging e production) specifici ma vengono gestite in modo totalmente indipendente in ogni \citGloss{deploy}.

\subsection{Backing service}
Il codice di un'app twelve-factor non fa distinzioni tra servizi in locale o third party. Per l'applicazione, entrambi sono risorse connesse, accessibili via URL (o tramite un altro locator) e dispongono di credenziali memorizzate nell'opportuno file di configurazione. Ad un qualsiasi \citGloss{deploy} di un'applicazione twelve-factor si deve poter permettere di passare velocemente da un database MySQL locale ad uno third party senza alcuna modifica al codice. A cambiare dovrebbero essere solo i file di configurazione necessari.
Ogni \citGloss{backing service} è quindi definibile come una "risorsa connessa". Un Database MySQL è una risorsa. Due database MySQL saranno visti come due distinte risorse. Un'app twelve-factor vede questi database come risorse anche per sottolineare la separazione dal \citGloss{deploy} a cui fanno riferimento. Le risorse possono essere collegate e scollegate da un \citGloss{deploy} a piacimento.

\subsection{Build, release, esecuzione}
Una \citGloss{codebase} viene "trasformata" in \citGloss{deploy} attraverso tre fasi:
\begin{itemize}
\item \textbf{Build}: converte il codice del repo in una applicazione "eseguibile", utilizzando una determinata versione del codice ad una specifica \citGloss{commit}. Nella fase di build vengono compilati i binari con gli asset appropriati includendo anche le eventuali dipendenze. Una fase di build può essere avviata manualmente da uno sviluppatore oppure avere un sistema automatico che la esegue ad ogni modifica effettuata al codice viene.
\item \textbf{Release}: preleva la build prodotta nella fase precedente e la combina con l'attuale insieme di impostazioni di configurazione del \citGloss{deploy} specifico. La release risultante quindi contiene sia la build che le impostazioni. Ogni release dovrebbe possedere un ID univoco di rilascio. I tool di \citGloss{deploy} offrono tipicamente dei tool di gestione delle release, in particolare alcuni dedicati ad un rollback verso una release precedente;
\item \textbf{Esecuzione}: conosciuta anche come "runtime", vede l'applicazione in esecuzione nell'ambiente di destinazione, attraverso l'avvio di processi della \citGloss{release} scelta.
\end{itemize}

\subsection{Processi}
L'app viene eseguita nell'ambiente di esecuzione come uno o più processi. I processi twelve-factor sono stateless (senza stato) e share-nothing (nessuna condivisione). Tutti i dati che devono persistere devono essere memorizzati in un \citGloss{backing service}, come ad esempio un database.
I packager di asset usano il filesystem come cache per gli asset compilati. Un'app twelve-factor richiede che questa compilazione sia effettuata durante la fase di \citGloss{build} e non a runtime.
Le sticky session sono una palese violazione della metodologia twelve-factor. I dati di sessione sono un ottimo candidato per quei sistemi di datastore che offrono la feature di scadenza.

\subsection{Binding delle porte}
L'applicazione twelve-factor è completamente self-contained (contenuta in se stessa) e non si affida ad un altro servizio, come un webserver, nell'ambiente di esecuzione. La web app esporta HTTP come un servizio effettuando un binding specifico ad una porta, rimanendo in ascolto su tale porta per le richieste in entrata. Tale funzionalità viene, frequentemente, implementata tramite dichiarazione delle opportune dipendenze, aggiungendo una libreria webserver all'applicazione.
HTTP non è l'unico servizio che può essere esportato tramite port bindin, in realtà quasi ogni tipo di software può essere eseguito tramite uno specifico binding tra processo e porta dedicata.
Da notare inoltre che usare il binding delle porte permette ad un'applicazione di diventare il \citGloss{backing service} di un'altra applicazione.

\subsection{Concorrenza}
In un'applicazione twelve-factor, i processi sono definiti "first class citizen". La visione del concetto di processo prende spunto dai demoni in \citGloss{Unix}, che equivalgono ai servizi su sistemi Windows.
Attraverso l'uso di questo modello, lo sviluppatore può realizzare la propria applicazione in modo tale da farle gestire senza problemi diversi livelli di carico di lavoro, assegnando ogni tipo di lavoro ad un tipo di processo ben definito.
Ad esempio le richieste HTTP possono essere gestite da un web process, mentre i compiti più lunghi, svolti in background, possono essere gestiti da un altro processo separato.
Il modello di processo così come presentato favorisce la scalabilità del sistema, in quanto la natura orizzontalmente partizionabile, e non soggetta a condivisioni, di un "processo twelve-factor" permette di gestire la concorrenza in modo semplice ed affidabile. 
I processi di una applicazione twelve-factor non dovrebbero essere soggetti a daemonizing, cioè la possibilità di essere avviati come demoni o servizi, ma dovrebbero fare affidamento a sistemi di process manager del sistema operativo, ad esempio Systemd o SysVinit, in modo da rispondere adeguatamente ed automaticamente a crash o riavii improvvisi.

\subsection{Rilasciabilità}
I processi di un'applicazione twelve-factor sono rilasciabili, cioè possono essere avviati o fermati senza problemi al momento del bisogno. Questa caratteristica ovviamente facilita le procedure di scaling, \citGloss{deploy} rapido della \citGloss{codebase} o cambi dei file di configurazione.
Quindi i processi dovrebbero:
\begin{itemize}
\item Ambire a minimizzare i tempi di avvio. Idealmente, un processo impiega pochi secondi dal tempo di lancio al momento in cui tutto è pronto per ricevere nuove richieste. Dei tempi brevi di avvio inoltre forniscono una maggiore agilità in fase di \citGloss{release}, il tutto a vantaggio della robustezza dell'applicazione.
\item Terminare in modo tutt'altro che brusco, quindi graduale, in caso di ricezione di un segnale SIGTERM, cioè di una richiesta di terminazione da parte del sistema operativo. Per un'applicazione web la giusta terminazione di un processo viene ottenuta quando si cessa innanzitutto di ascoltare sulla porta dedicata al servizio, evitando quindi di ricevere altre richieste, permettendo poi di terminare le richieste esistenti ed infine di terminare definitivamente;
\item Essere robusti nei confronti di situazioni di crash improvviso, cosa che si \citGloss{verifica} ad esempio in caso di problemi a livello di hardware sottostante. Nonostante questa seconda evenienza si verifichi meno frequentemente di una chiusura con SIGTERM, può comunque succedere. L'approccio raccomandato, in questi casi, è l'uso di un sistema robusto di code che rimette nella lista delle richieste il lavoro che non può essere immediatamente completato. Ad ogni modo, una buona applicazione twelve-factor deve poter gestire senza problemi le terminazioni inaspettate, senza che questo generi problemi al successivo esecuzione.
\end{itemize}
\subsection{Parità tra sviluppo e produzione}
Un'applicazione twelve-factor è progettata per il rilascio continuo. Il suo obiettivo è quelli di minimizzare le differenze di tempo, personale e strumenti.
Per fare ciò sono necessari alcuni accorgimenti:
\begin{itemize}
\item \textbf{Rendere la differenze temporali minime}: scrivere del codice da rilasciare nel giro di poche ore, se non minuti;
\item \textbf{Rendi le differenze a livello di personale minime}: gli sviluppatori devono essere coinvolti anche nella fase di \citGloss{deploy}, per permettere loro di osservare il comportamento di ciò che hanno scritto in produzione;
\item \textbf{Rendi le differenze a livello di strumenti minime}: mantenere gli ambienti di lavoro il più simile possibile.
\end{itemize}
A volte in fase di sviluppo viene utilizzato un servizio meno complesso e con meno caratteristiche rispetto a quello che poi verrà utilizzato in produzione. Inoltre, molti linguaggi offrono anche delle librerie che facilitano l'accesso a questi servizi, tra cui anche degli adattatori. Lo sviluppatore twelve-factor "resiste" a questa necessità. Nulla impedisce, infatti, a qualche altra incompatibilità di uscire allo scoperto quando meno ce lo si aspetta, soprattutto se in ambiente di sviluppo funziona tutto e poi, magari, in produzione i test non vengono superati. Il costo di questa differenza può risultare abbastanza alto, soprattutto in situazioni in cui si effettua il rilascio continuo.
Piuttosto è preferibile utilizzare alcuni tool di provisioning, che combinati con sistemi di ambienti virtuali permettono agli sviluppatori di riprodurre in locale delle macchine molto simili, se non identiche, a quelle in produzione. Ne risente quindi positivamente il costo di \citGloss{deploy}.
Tutto questo, sia chiaro, non rende gli adapter meno utili: grazie ad essi infatti il porting verso nuovi servizi, in un secondo momento, rimane un processo indolore. Nonostante questo, comunque, rimane scontato che sarebbe buona norma usare uno stesso \citGloss{backing service} su tutti i \citGloss{deploy} di un'applicazione.
\subsection{Log}
Un'applicazione twelve-factor non dovrebbe preoccuparsi di lavorare con il proprio output \citGloss{stream}. Non dovrebbe lavorare o comunque gestire i vari file contenenti i \citGloss{log}. Dovrebbe, invece, fare in modo che ogni processo si occupi di scrivere il proprio \citGloss{stream} di eventi su una interfaccia di output standardizzata.
Il \citGloss{log} si differenzia in base alla fase dello sviluppo nel quale viene utilizzato:
\begin{itemize}
\item \textbf{Sviluppo in locale}: lo sviluppatore potrà visionare lo \citGloss{stream} in modo completo direttamente dal terminale, per capire meglio il comportamento della sua applicazione;
\item \textbf{Staging/produzione}: ogni \citGloss{stream} viene gestito dall'ambiente di esecuzione ed elaborato assieme a tutti gli altri \citGloss{stream} dell'applicazione, quindi indirizzato verso una o più "destinazioni" finali per la visualizzazione ed archiviazione a lungo termine. Queste destinazioni non sono visibili o configurabili, ma vengono gestite totalmente dall'ambiente di esecuzione. Per fare ciò esistono strumenti appositi.
\end{itemize}
Lo \citGloss{stream} inoltre può essere inviato ad un sistema di analisi ed indicizzazione di \citGloss{log} oppure ad un sistema di memorizzazione general-purpose. Questi sistemi hanno ottimi tool per effettuare un lavoro di analisi del comportamento dell'applicazione, come ad esempio:
\begin{itemize}
\item Ricerca di specifici eventi nel passato;
\item Grafici per rappresentare dei trend (es. richieste per minuto);
\item Attivazione di alert specifici in base a regole definite dall'utente (es. alert avverte l'amministratore se il rate di eventi al minuto sale oltre una certa soglia).
\end{itemize}
\subsection{Processi di amministrazione}
Lo sviluppatore potrebbe richiedere l'esecuzione di alcuni task, alcuni esempi potrebbero essere:
\begin{itemize}
\item Esecuzione delle modifiche alla struttura del database;
\item Utilizzo di una console in modo tale da avviare del codice arbitrariamente o analizzare alcuni aspetti dell'applicazione specifici;
\item Esecuzione one-time di alcuni \citGloss{script} specifici.
\end{itemize}
Tali processi dovrebbero essere avviati in un ambiente identico a quello in cui lavorano gli altri nel contesto dell'applicazione. Dovrebbero essere eseguiti quindi su una specifica \citGloss{release}, partendo dalla stessa \citGloss{codebase} ed impostazioni di configurazione. Il codice per l'amministrazione dovrebbe inoltre essere incluso nel codice dell'applicazione, in modo tale da evitare qualsiasi problema di sincronizzazione.
La stessa tecnica di isolamento delle dipendenze dovrebbe poter essere usata allo stesso modo su tutti i processi.
La metodologia twelve-factor favorisce tutti quei linguaggi che offrono un terminale interattivo, rendendo quindi semplice l'esecuzione di \citGloss{script} una tantum. In un \citGloss{deploy} locale, gli sviluppatori possono invocare questi processi speciali tramite un semplice comando diretto, mentre in un ambiente di produzione si può raggiungere lo stesso obiettivo tramite SSH o un qualsiasi altro sistema di esecuzione di comandi remoto.

\end{document}
