\documentclass[VER-2017-12-08.tex]{subfiles}
\begin{document}
\taburowcolors[2] 2{tableLineOne .. tableLineTwo}
\tabulinesep = ^3mm_2mm
\chapter{Informazioni sulla riunione}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Motivo della riunione:} La riunione è stata effettuata utilizzando \citGloss{Skype} ed è servita a conoscere il Proponente Milo Ertola di persona. Sono stati chiariti alcuni dubbi sia da parte del gruppo 353 che dalla Proponente. Sono stati presentati e discussi i casi d'uso e i \citGloss{requisiti} fin'ora individuati.

	\item \textbf{Luogo e data:} Padova-Amsterdam 08-12-2107;
	\item \textbf{Ora di inizio:} 13:00;
	\item \textbf{Ora di fine:} 13:30;
	\item \textbf{Partecipanti:}
	\begin{itemize}
		\item Proponente:
		\begin{itemize}
			\item Alessandro Maccagnan;
			\item Milo Ertola;
		\end{itemize}
		\item Membri del gruppo 353:
		\begin{itemize}
			\item \Davide;
			\item \Elena;
			\item \Gianluca;
			\item \Mirco;
			\item \Parwinder;
			\item \Riccardo;
			\item \Valentina.
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{itemize}
\chapter{Ordine del giorno}	
Di seguito sono riportati i punti dell'ordine del giorno che sono stati discussi insieme alla Proponente:
\begin{enumerate}
	\item Macro contratto; 
	\item Lingua dell'applicazione;
	\item Registrazione utente;
	\item Il personale amministrativo deve essere unico o devono esserci molteplici amministratori;
	\item La corrispondenza tra  "corso" e \citGloss{corso di laurea} ed "esame" e corso singolo;
	\item Esami opzionali;
	\item Registrazione di un professore.
\end{enumerate}
\chapter{Resoconto}
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Macro contratto:} l'incontro si è aperto con il gruppo \gruppo che espone l'idea di utilizzare un macro contratto, la quale è stata sconsigliata dalla Proponente perché più complessa da gestire e meno sicura. L'idea migliore è quella di implementare dei contratti modulari, in cui ogni contratto gestisce le azioni solo di quel modulo.\\
	\'{E} stato poi spiegato il funzionamento di \citGloss{React}-Redux: \citGloss{React} si occupa della visualizzazione mentre Redux dello stato del componente. Viene introdotto il concetto di immutabilità, cioè un oggetto non deve essere modificato, ma è necessario fare la copia di esso e poi modificarlo.\\
	Questo principio si ritrova anche nella \citGloss{blockchain}, dove ogni \citGloss{blocco} non viene mai modificato e lo stato finale è derivato dalla composizione di tutti i blocchi. Non viene mai persa un'informazione, ma viene sempre aggiunta.
	
	\item \textbf{Lingua dell'applicazione:} è stato chiarito che la lingua dell'interfaccia grafica deve essere sviluppata in inglese. Inoltre, anche i documenti che possono essere letti all'esterno del corso, le informazioni presenti nella \citGloss{repository} \citGloss{GitHub}, i commenti al codice devono essere in inglese;
	
	\item \textbf{Registrazione utente:} la registrazione dell'utente non è stata specificata, la scelta è lasciata al gruppo;
	
	\item \textbf{Amministratori:} la Proponente ha consigliato l'implementazione di più amministratori, e non un unica entità di gestione dell'intero sistema. L'introduzione di appelli è facoltativa, ma è importante la data di registrazione del voto nel libretto;
	
	\item \textbf{Organizzazione:} le scelte organizzative sono lasciate alla decisione del gruppo 353. Vengono reputate importanti le argomentazioni alla base delle scelte effettuate. Inoltre, fondamentale è utilizzare un approccio sicuro: più i contratti sviluppati sono piccoli, più è semplice gestire la sicurezza (ad esempio impedire che un utente semplice possa impersonificarsi professore);
	
	\item \textbf{Esami opzionali:} gli esami opzionali richiesti nel capitolato corrispondono agli esami a scelta necessari per raggiungere i crediti sufficienti per la laurea;
	
	\item \textbf{Registrazione professori:} come già spiegato precedentemente, è lasciata al gruppo la scelta implementativa, tenendo sempre a mente sicurezza e modularità.
\end{enumerate}
\section{Argomenti discussi ma assenti dall'ordine del giorno}
\begin{itemize}
	\item Particolari raccomandazioni sono state fatte riguardo alla scrittura di codice in \citGloss{JavaScript}: è stato richiesto l'utilizzo del \citGloss{Linting} fin da subito;
	
	\item Un consiglio dato al gruppo riguarda la creazione di \textbf{prototipi}: se è in dubbio la validità di un'idea oppure se il dubbio riguarda la scelta tra più idee, è stato raccomandata la creazione di un prototipo, affermando che risolve velocemente i dubbi senza una perdita importante di tempo.
\end{itemize}
\section{Tracciamento delle decisioni}
\begin{table}[H]
	\begin{center}
		\begin{tabu} to \textwidth {
				>{\centering}m{0.25\linewidth}  
				>{\centering\arraybackslash}m{0.7\linewidth}
			}
			\tableHeaderStyle
			\textbf{Codice} & \textbf{Decisione} \\
			VER-2017-12-08.1 & L'università deve poter gestire gli amministratori. \\
			VER-2017-12-08.2 & L'università deve poter rimuovere gli amministratori. \\
		\end{tabu}
	\caption{Tracciamento delle decisioni del verbale}
	\end{center}
\end{table}
\end{document}